<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">30 дней кулинарии</string>
    <string name="day_label">День %d</string>
    <string name="tip_image_description">Изображение совета</string>

    <!-- Day 1 -->
    <string name="tip_title_1">Заточка ножей</string>
    <string name="tip_short_1">Научитесь правильно точить кухонные ножи для безопасной и удобной работы.</string>
    <string name="tip_full_1">Острый нож — главный инструмент повара. Тупой нож опаснее острого, так как требует больше усилий и может соскользнуть. Используйте мусат перед каждым использованием для правки лезвия. Раз в несколько месяцев точите ножи на точильном камне: начните с крупнозернистой стороны, затем перейдите к мелкозернистой. Держите нож под углом 15–20 градусов к камню и проводите равномерно с каждой стороны.</string>

    <!-- Day 2 -->
    <string name="tip_title_2">Подготовка ингредиентов</string>
    <string name="tip_short_2">Узнайте принцип mise en place — всё на своих местах перед началом готовки.</string>
    <string name="tip_full_2">Mise en place — французский термин, означающий «всё на своих местах». Перед тем как включить плиту, подготовьте все ингредиенты: вымойте, нарежьте, отмерьте. Разложите их в отдельные миски. Это экономит время во время готовки, снижает риск ошибок и делает процесс приготовления спокойным и организованным. Профессиональные повара всегда следуют этому правилу.</string>

    <!-- Day 3 -->
    <string name="tip_title_3">Контроль температуры</string>
    <string name="tip_short_3">Освойте управление температурой — основу любого кулинарного процесса.</string>
    <string name="tip_full_3">Понимание температуры — ключ к успешной готовке. Высокий огонь подходит для обжарки и создания корочки. Средний — для тушения и жарки. Низкий — для медленного томления. Всегда предварительно разогревайте сковороду перед добавлением масла, а масло — перед добавлением продуктов. Используйте кулинарный термометр для мяса: он поможет определить точную готовность без необходимости разрезать продукт.</string>

    <!-- Day 4 -->
    <string name="tip_title_4">Основы приправ</string>
    <string name="tip_short_4">Соль, перец, кислота и жир — четыре столпа вкуса в кулинарии.</string>
    <string name="tip_full_4">Хорошая приправка превращает обычное блюдо в великолепное. Соль усиливает вкус — добавляйте её на разных этапах готовки. Перец даёт остроту и аромат. Кислота (лимон, уксус) балансирует жирность. Жир (масло, сливочное масло) переносит ароматы. Пробуйте блюдо в процессе готовки и корректируйте. Помните: соль лучше добавлять постепенно — пересолить легче, чем исправить.</string>

    <!-- Day 5 -->
    <string name="tip_title_5">Приготовление бульона</string>
    <string name="tip_short_5">Домашний бульон — основа множества блюд и соусов.</string>
    <string name="tip_full_5">Домашний бульон превосходит магазинный по вкусу и полезности. Для куриного бульона возьмите кости, лук, морковь, сельдерей, лавровый лист и перец горошком. Залейте холодной водой, доведите до кипения, снимите пену и варите на слабом огне 2–3 часа. Не допускайте сильного кипения — бульон станет мутным. Процедите и храните в холодильнике до 5 дней или заморозьте.</string>

    <!-- Day 6 -->
    <string name="tip_title_6">Идеальная яичница-болтунья</string>
    <string name="tip_short_6">Секрет кремовой яичницы — в медленном приготовлении и постоянном помешивании.</string>
    <string name="tip_full_6">Для идеальной яичницы-болтуньи взбейте яйца с щепоткой соли. Нагрейте сковороду на среднем огне, добавьте кусочек сливочного масла. Вылейте яйца и начните медленно перемешивать лопаткой, собирая массу от краёв к центру. Снимите с огня чуть раньше, чем яйца полностью приготовятся — остаточное тепло доведёт их до идеальной кремовой консистенции. Подавайте сразу.</string>

    <!-- Day 7 -->
    <string name="tip_title_7">Техника приготовления омлета</string>
    <string name="tip_short_7">Классический французский омлет — показатель мастерства повара.</string>
    <string name="tip_full_7">Взбейте 3 яйца вилкой до однородности. Нагрейте антипригарную сковороду на среднем-высоком огне, добавьте сливочное масло. Когда масло вспенится, вылейте яйца. Круговыми движениями вилки перемешайте центр, наклоняя сковороду для распределения жидких яиц. Когда омлет почти схватится, добавьте начинку на одну сторону, сложите пополам и переложите на тарелку. Весь процесс занимает менее минуты.</string>

    <!-- Day 8 -->
    <string name="tip_title_8">Яйца пашот</string>
    <string name="tip_short_8">Идеальные яйца пашот с жидким желтком — проще, чем кажется.</string>
    <string name="tip_full_8">Нагрейте воду до лёгкого кипения (мелкие пузырьки). Добавьте столовую ложку уксуса. Разбейте свежее яйцо в маленькую чашку. Создайте воронку в воде, помешивая ложкой по кругу. Аккуратно опустите яйцо в центр воронки. Варите 3–4 минуты для жидкого желтка. Достаньте шумовкой и положите на бумажное полотенце. Свежие яйца дают лучший результат — белок плотнее обволакивает желток.</string>

    <!-- Day 9 -->
    <string name="tip_title_9">Блины с нуля</string>
    <string name="tip_short_9">Приготовьте тонкие блины по классическому рецепту без комочков.</string>
    <string name="tip_full_9">Смешайте 200 г муки, 2 яйца, 500 мл молока, щепотку соли и столовую ложку растительного масла. Тесто должно быть жидким, как жидкая сметана. Дайте ему отдохнуть 30 минут. Раскалите сковороду, слегка смажьте маслом. Налейте тонкий слой теста, вращая сковороду. Жарьте до золотистого цвета с каждой стороны. Первый блин часто бывает неудачным — это нормально, сковорода прогревается.</string>

    <!-- Day 10 -->
    <string name="tip_title_10">Овсянка на ночь</string>
    <string name="tip_short_10">Полезный завтрак без готовки — просто смешайте вечером и наслаждайтесь утром.</string>
    <string name="tip_full_10">Смешайте в банке 50 г овсяных хлопьев, 100 мл молока или йогурта, ложку мёда и щепотку корицы. Добавьте семена чиа для густоты. Оставьте в холодильнике на ночь (минимум 6 часов). Утром добавьте свежие ягоды, орехи или фрукты по вкусу. Это отличный вариант для занятых утренних часов — полезный, сытный и не требующий времени на готовку.</string>

    <!-- Day 11 -->
    <string name="tip_title_11">Куриный суп</string>
    <string name="tip_short_11">Классический куриный суп — согревающее блюдо на все случаи жизни.</string>
    <string name="tip_full_11">Обжарьте нарезанный лук, морковь и сельдерей в кастрюле с маслом до мягкости. Добавьте куриный бульон, кусочки курицы, лавровый лист. Доведите до кипения, убавьте огонь и варите 20 минут. Добавьте лапшу или рис за 10 минут до готовности. Приправьте солью, перцем, свежей зеленью. Куриный суп не только вкусный, но и действительно помогает при простуде благодаря горячему пару и питательным веществам.</string>

    <!-- Day 12 -->
    <string name="tip_title_12">Основы крем-супа</string>
    <string name="tip_short_12">Превратите любой овощ в нежный крем-суп с помощью простой техники.</string>
    <string name="tip_full_12">Обжарьте лук и чеснок, добавьте основной овощ (брокколи, тыкву, цветную капусту), залейте бульоном и варите до мягкости. Пробейте блендером до однородности. Добавьте сливки для кремовой текстуры. Приправьте солью, перцем, мускатным орехом. Подавайте с гренками или тыквенными семечками. Этот универсальный метод работает практически с любым овощем — экспериментируйте!</string>

    <!-- Day 13 -->
    <string name="tip_title_13">Заправка для салата</string>
    <string name="tip_short_13">Домашняя заправка из трёх ингредиентов превосходит любую магазинную.</string>
    <string name="tip_full_13">Базовая формула: три части масла, одна часть кислоты (лимонный сок или уксус), плюс приправы. Для классического винегрета: смешайте оливковое масло, красный винный уксус, горчицу, соль и перец. Взбейте вилкой или встряхните в закрытой банке. Для азиатского варианта: соевый соус, кунжутное масло, рисовый уксус, имбирь. Домашние заправки вкуснее, дешевле и без консервантов.</string>

    <!-- Day 14 -->
    <string name="tip_title_14">Салат Цезарь</string>
    <string name="tip_short_14">Приготовьте культовый салат с хрустящими гренками и классической заправкой.</string>
    <string name="tip_full_14">Для заправки смешайте: желток, анчоусы (или вустерский соус), чеснок, горчицу, лимонный сок и оливковое масло. Нарежьте романо крупно. Для гренок: нарежьте хлеб кубиками, обжарьте на сковороде с маслом и чесноком до хруста. Смешайте листья с заправкой, добавьте гренки и щедро посыпьте пармезаном. Подавайте немедленно, пока гренки хрустящие.</string>

    <!-- Day 15 -->
    <string name="tip_title_15">Минестроне</string>
    <string name="tip_short_15">Итальянский овощной суп, в который можно положить всё, что есть в холодильнике.</string>
    <string name="tip_full_15">Обжарьте лук, морковь, сельдерей и чеснок. Добавьте нарезанные цукини, стручковую фасоль, картофель. Залейте томатами и бульоном. Варите 20 минут. Добавьте мелкую пасту или фасоль из банки. Приправьте базиликом, орегано, солью и перцем. Подавайте с пармезаном и хлебом. Минестроне — суп-конструктор: используйте любые сезонные овощи по вкусу.</string>

    <!-- Day 16 -->
    <string name="tip_title_16">Идеальный стейк</string>
    <string name="tip_short_16">Жарьте стейк как профессионал: правильная температура и время отдыха.</string>
    <string name="tip_full_16">Достаньте мясо из холодильника за 30 минут до готовки. Промокните бумажным полотенцем и щедро посолите. Раскалите сковороду до появления дыма, добавьте масло. Положите стейк и не трогайте 3–4 минуты. Переверните, добавьте сливочное масло, чеснок и тимьян, поливайте растопленным маслом. Для medium-rare: внутренняя температура 55°C. Обязательно дайте стейку отдохнуть 5 минут перед подачей.</string>

    <!-- Day 17 -->
    <string name="tip_title_17">Запечённая курица</string>
    <string name="tip_short_17">Целая запечённая курица — коронное блюдо домашнего повара.</string>
    <string name="tip_full_17">Промойте и обсушите курицу. Натрите солью, перцем и приправами снаружи и внутри. Положите внутрь лимон, чеснок и тимьян. Свяжите ножки кулинарной нитью. Выложите на противень с овощами (картофель, морковь). Запекайте при 200°C примерно 1 час 20 минут (до внутренней температуры 75°C в бедре). Дайте отдохнуть 15 минут. Соки на дне противня — основа для подливки.</string>

    <!-- Day 18 -->
    <string name="tip_title_18">Рыба на сковороде</string>
    <string name="tip_short_18">Хрустящая кожица и нежная мякоть — секрет идеальной жареной рыбы.</string>
    <string name="tip_full_18">Выберите филе с кожей (лосось, сибас). Промокните насухо — это критично для хрустящей кожи. Посолите и поперчите. Нагрейте сковороду на среднем-высоком огне, добавьте масло. Положите рыбу кожей вниз и прижмите лопаткой первые 30 секунд. Жарьте 4 минуты, не трогая. Переверните на 1–2 минуты. Рыба готова, когда легко разделяется на слои. Подавайте с лимоном.</string>

    <!-- Day 19 -->
    <string name="tip_title_19">Паста аль денте</string>
    <string name="tip_short_19">Правильно сваренная паста — основа итальянской кухни.</string>
    <string name="tip_full_19">Используйте большую кастрюлю с большим количеством воды: 1 литр на 100 г пасты. Вода должна кипеть ключом. Солите щедро — вода должна быть «как море». Варите на 1–2 минуты меньше, чем указано на упаковке. Сохраните стакан воды от варки. Переложите пасту в соус и доварите вместе, добавляя воду от варки для связи. Никогда не промывайте пасту — крахмал помогает соусу держаться.</string>

    <!-- Day 20 -->
    <string name="tip_title_20">Основы жарки в воке</string>
    <string name="tip_short_20">Быстрая жарка на сильном огне сохраняет текстуру и яркость овощей.</string>
    <string name="tip_full_20">Подготовьте все ингредиенты заранее — процесс жарки очень быстрый. Нарежьте овощи и мясо одинаковыми кусочками для равномерной готовки. Раскалите вок до появления лёгкого дыма. Жарьте порциями, не перегружая вок. Сначала мясо, затем твёрдые овощи, потом мягкие. Добавьте соус в конце. Постоянно помешивайте, подбрасывая содержимое. Весь процесс занимает 5–7 минут.</string>

    <!-- Day 21 -->
    <string name="tip_title_21">Базовый хлеб</string>
    <string name="tip_short_21">Испеките свой первый хлеб из четырёх простых ингредиентов.</string>
    <string name="tip_full_21">Смешайте 500 г муки, 7 г сухих дрожжей, 10 г соли и 350 мл тёплой воды. Замесите тесто 10 минут до гладкости. Накройте и дайте подняться 1 час. Обомните, сформуйте буханку, уложите в форму. Дайте подняться ещё 40 минут. Выпекайте при 220°C 30 минут. Для хрустящей корочки поставьте на дно духовки миску с водой. Хлеб готов, когда при постукивании по дну слышен глухой звук.</string>

    <!-- Day 22 -->
    <string name="tip_title_22">Печенье с шоколадом</string>
    <string name="tip_short_22">Хрустящие снаружи, мягкие внутри — классическое американское печенье.</string>
    <string name="tip_full_22">Взбейте 120 г мягкого сливочного масла с 80 г сахара и 80 г коричневого сахара. Добавьте яйцо и ваниль. Смешайте отдельно 200 г муки, соду и соль. Объедините сухие и мокрые ингредиенты, добавьте шоколадные капли. Охладите тесто 30 минут. Сформуйте шарики, выложите на противень с расстоянием. Выпекайте при 180°C 10–12 минут до золотистых краёв. Центр будет казаться недопечённым — это нормально, печенье застынет при остывании.</string>

    <!-- Day 23 -->
    <string name="tip_title_23">Песочное тесто</string>
    <string name="tip_short_23">Основа для тартов и пирогов — рассыпчатое и нежное песочное тесто.</string>
    <string name="tip_full_23">Нарежьте 125 г холодного масла кубиками. Смешайте с 250 г муки, перетирая руками в крошку. Добавьте 30 г сахарной пудры и желток с ложкой холодной воды. Быстро соберите в шар — не вымешивайте! Заверните в плёнку, охладите 30 минут. Раскатайте на припылённой мукой поверхности. Уложите в форму, наколите вилкой. Для слепой выпечки: накройте пергаментом, засыпьте фасолью и выпекайте 15 минут при 180°C.</string>

    <!-- Day 24 -->
    <string name="tip_title_24">Крем-брюле</string>
    <string name="tip_short_24">Классический французский десерт с хрустящей карамельной корочкой.</string>
    <string name="tip_full_24">Нагрейте 500 мл сливок с ванильным стручком до лёгкого кипения. Взбейте 5 желтков с 100 г сахара до побеления. Медленно влейте горячие сливки, помешивая. Процедите, разлейте в формочки. Выпекайте на водяной бане при 150°C 40–50 минут до лёгкого покачивания в центре. Охладите в холодильнике 4 часа. Перед подачей посыпьте тонким слоем сахара и карамелизуйте горелкой или под грилем.</string>

    <!-- Day 25 -->
    <string name="tip_title_25">Фруктовый тарт</string>
    <string name="tip_short_25">Элегантный десерт из песочного теста, крема и свежих фруктов.</string>
    <string name="tip_full_25">Выпеките основу из песочного теста вслепую. Приготовьте крем: нагрейте 250 мл молока, взбейте 2 желтка с 50 г сахара и 20 г крахмала. Влейте горячее молоко, верните на огонь и варите до загустения. Охладите, добавьте 20 г сливочного масла. Наполните основу кремом, украсьте свежими фруктами и ягодами. Для блеска смажьте разогретым абрикосовым джемом. Храните в холодильнике.</string>

    <!-- Day 26 -->
    <string name="tip_title_26">Приготовление соусов</string>
    <string name="tip_short_26">Освойте пять базовых соусов — и вы сможете приготовить сотни их вариаций.</string>
    <string name="tip_full_26">Пять материнских соусов французской кухни: бешамель (молоко + ру), велюте (бульон + ру), эспаньоль (коричневый бульон + ру), томатный и голландез. Ру — это мука, обжаренная в масле. Для бешамеля: растопите масло, добавьте муку, обжарьте минуту. Постепенно вливайте молоко, постоянно помешивая. Варите 5 минут до загустения. Приправьте мускатным орехом. Из бешамеля делают соус морне (с сыром), суфле и лазанью.</string>

    <!-- Day 27 -->
    <string name="tip_title_27">Подача блюд</string>
    <string name="tip_short_27">Красивая подача превращает домашнюю еду в ресторанное блюдо.</string>
    <string name="tip_full_27">Правила красивой подачи: используйте контраст цветов, нечётное количество элементов, оставляйте свободное пространство на тарелке. Основной продукт — в центре, гарнир — сбоку. Соус наносите ложкой, создавая мазок. Зелень и микрозелень добавляют цвет и свежесть. Протрите край тарелки перед подачей. Тёплые блюда — на тёплые тарелки, холодные — на холодные. Помните: мы сначала едим глазами.</string>

    <!-- Day 28 -->
    <string name="tip_title_28">Карамелизация</string>
    <string name="tip_short_28">Техника карамелизации раскрывает глубокий сладкий вкус продуктов.</string>
    <string name="tip_full_28">Карамелизация — это нагревание сахаров до их расплавления и потемнения. Для карамелизации лука: нарежьте тонко, жарьте на среднем-слабом огне со сливочным маслом 30–40 минут, помешивая. Не торопите процесс! Для карамели: нагрейте сахар с водой на среднем огне, не мешайте — только покачивайте кастрюлю. Когда сироп станет янтарным, снимите с огня и добавьте сливки. Будьте осторожны — карамель очень горячая.</string>

    <!-- Day 29 -->
    <string name="tip_title_29">Основы ферментации</string>
    <string name="tip_short_29">Ферментация продуктов — древний способ усилить вкус и пользу еды.</string>
    <string name="tip_full_29">Начните с простого: квашеная капуста. Нашинкуйте капусту, добавьте 2% соли от веса. Перемешайте и помните руками, пока не выделится сок. Утрамбуйте в банку, чтобы сок покрывал капусту. Накройте крышкой неплотно. Оставьте при комнатной температуре на 3–7 дней, ежедневно выпуская газы. Переставьте в холодильник. Ферментированные продукты богаты пробиотиками и имеют уникальный кисловатый вкус.</string>

    <!-- Day 30 -->
    <string name="tip_title_30">Планирование питания</string>
    <string name="tip_short_30">Еженедельное планирование меню экономит время, деньги и нервы.</string>
    <string name="tip_full_30">Выделите 20 минут в выходные для планирования меню на неделю. Составьте список блюд, учитывая сезонные продукты и остатки. Напишите список покупок по категориям. Подготовьте в воскресенье базовые заготовки: помойте зелень, нарежьте овощи, приготовьте крупы. Готовьте двойные порции — оставьте половину на следующий день. Планирование сокращает пищевые отходы и помогает питаться разнообразнее и здоровее.</string>
</resources>
